Participante:  Rafael Bretón Gómez

Unidad_Area:   Dirección General de Telecomunicaciones y Sociedad de la Información

# Propuesta de Reto de Innovación


Participante: Rafael Bretón Gómez

Unidad / Área de servicio:Dirección General de Telecomunicaciones y Sociedad de la Información



## TÍTULO:

>	Título del reto de Innovación

**Integración de la planificación estratégica con la gestión presupuestaria y económica dentro del _Sistema de Gestión Integrada de Recursos Organizativos_ (GIRO)** para conseguir, mediante la innovación en el registro y posterior interpretación de la información relativa a dicho planes, el aumento de los niveles transparencia real y mejorar empoderamiento de la ciudadanía.

Se sistematizaría la metodología de los planes estratégicos y/o leyes mediante:

- Definición y grabación en GIRO de Objetivos Generales, Objetivos Específicos y Medidas, así como organismos o centro implicados.
- Grabación en GIRO Estimación de asignación de partidas presupuestarias a Medias con grabación de puntos de registro (“commits”) para la generación de versiones. Esta relación tendría como un atributo la estimación presupuestaria de dicha asignación: relación N:M entre partidas presupuestarias y medidas del plan, con atributo la cantidad estimada.
- Asignación de cada compromiso de gasto real y de cada pago ordenado realativo una medida. Esta relación tendría como un atributo la asignación real de dicha asignación: relación N:M entre documentos contables  y medidas del plan, con atributo la cantidad estimada.
- Registro en GIRO de los indicadores asociados a objetivos, tanto las previsiones iniciales como su evolución.

 

Las tareas de seguimiento de planes se realizarían en paralelo y de forma independiente a la actual fiscalización previa y la implantación sería progresiva. Se establecerían mecanismos de control sobre la adecuación de las asignaciones de partidas presupuestarias a medidas, tanto internos (la propia administración) como a través de la ciudadanía.

El prototipo ayudaría enormemente a comprobar la utilidad del modelo que es novedoso. (Modelo entidad relación, con cardinalidad NxM, entre medidas y presupuestos/gastos, control de versiones) 

## ÁMBITO:

>	Área de servicio de la Administración donde te gustaría desarrollarlo

Administración de la Junta de Andalucía.

Se desarrollaría desde la Consejería de Hacienda y Administración Pública (CHAP), afectando Centros Gestores (SV. Centrales), Dirección General de Planificación y Evaluación Consejo Transparencia, Unidades Transparencia

## DESCRIPCIÓN-RESUMEN:

>	Un resumen del reto propuesto que incluya: a) **Oportunidad o problema** a resolver (diagnóstico), b) **Solución o enfoque innovador** propuesto para abordar el reto, c) **Impacto** esperado/buscado.

1. Oportunidades

Falta de alineación entre las planes estratégicos y leyes con la realidad presupuestaria. El presupuesto es anual y no recoge los planes; los planes no se reflejan todos los recursos. Los procedimientos basados en “intercambio electrónico de papeles”, no utilizan las virtudes de las nuevas tecnologías, siendo además poco eficientes.

De cara a la ciudadanía, falta de transparencia sobre repercusión, impacto y mecanismos de control de los planes estratégicos de la Junta de Andalucía.

Falta también un “bucle de realimentación” a los planes estratégicas basada en información concreta y transparente, y donde se contemplen todos los costes.

2. Enfoque innovador.

Rediseño de abajo hacia arriba de la gestión de la planificación estratégica.

Integración del control de los planes estratégicos plenamente en la misma herramienta de control presupuestario y de gastos, usando un modelo de datos rediseñado.

Transparencia total en los planes estratégicos.

3. Impacto

Cambio total en la transparencia de los planes estratégicos.

Control real sobre los planes efectividad de los planes estratégicos y, en definitiva, de los fondos públicos.

## EJECUCIÓN:

>	Intención a corto plazo de arrancar con el desarrollo del reto de innovación y soporte que necesitarías

El primer paso sería la formación de un grupo multidisciplinar, tanto en conocimientos y capacidades cognitivas, con experiencia en la materia y con  interés por la innovación.

Este grupo sería capaz de perfilar la solución, incorporando también los requisitos que pueden extraer inicialmente de las personas usuarias mediante métodos antropológicos y con el trabajo que después se realice sobre el prototipo.

Inicialmente se implantaría el módulo de previsión, posteriormente el de gasto y por último el de transparencia para la ciudadanía.

## OBSERVACIONES:

>	Comentarios u observaciones adicionales que deseas añadir a la propuesta no contempladas en los apartados anteriores

- Taxonomía de los planes estratégicos: Objetivos Generales, Objetivos Específicos, Medidas.

- Indicadores propios para los planes plurianuales.

- El seguimiento sería paralelo e independiente a la fiscalización previa.

- Modificación flexible de la asignación de proyectos y gastos a planes. Puntos de sincronización Mayor (aprobación plan) y Menores

